% À faire pour compiler
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname


%arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode } if found('log', 'undefined references')
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode } if found('log', 'undefined references')

% vim: set ft=tex :
\documentclass[french,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage[upright,light]{kpfonts}
%\usepackage[math=iwona]{arsenal}

\usepackage[ignore-patch-prime]{unicode-math-input}

%\usepackage[a4paper,vmargin=12.7mm,hmargin=6.35mm,includefoot,includehead]{geometry}
\usepackage[top=6.35mm,bottom=6.35mm,left=2cm,right=2cm,includehead,includefoot]{geometry}

%\PassOptionsToPackage{framemethod=tikz}{mdframed}
%\usepackage{tipfr}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}

%\usepackage{tkz-euclide}
%\usepackage{tkz-tab}

\usepackage{tikz-cd}

\usetikzlibrary{babel}



\renewcommand{\vec}[1]{\underbar{#1}}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{amsthm}
\definecolor{prop}{RGB}{128,24,24}
\definecolor{preuve}{RGB}{24,24,128}

\newtheoremstyle{prop}{}{}{\color{prop}}{}{\color{prop}\bfseries}{}{ }{}
\theoremstyle{prop}
%\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}
%\theoremstyle{plain}
\newtheoremstyle{prop}{}{}{\color{prop}}{}{\color{prop}\bfseries}{}{ }{}
\theoremstyle{prop}
\newtheorem{theoreme}[definition]{Théorème}
\newtheorem{proposition}[definition]{Proposition}
\newtheorem{corollaire}[definition]{Corollaire}
\newtheorem{lemme}[definition]{Lemme}
\newtheorem{theoremeetdefinition}[definition]{Théorème et définition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\let\oldproof\proof
\renewcommand{\proof}{\color{preuve}\oldproof}

\usepackage{tabularx}

%\usepackage{titling}
%\usepackage{titlesec}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{minted}
%\usepackage{pythontex}
\usepackage[use-files]{xsim}
\xsimsetup{
  %counter-format = {qu[1] :},
  %headings = block-subtitle,
  %points/name = {pt/s},
  %exercise/pre-hook = \mdframed,
  %exercise/post-hook = \endmdframed,
  %solution/pre-hook = \mdframed,
  %solution/post-hook = \endmdframed,
  blank/style = dotted,
  %points/separate-bonus = true,
  }


%\usepackage{eurosym}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage{enumitem}
\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\emph{\alph*}),
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage[]{gitinfo2}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\makeatletter
\count1=\year{}
\count2=\year{}
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\makeatother

\usepackage{lastpage}
\lfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\doclicenseImage[imagewidth=1.7cm]}
\cfoot{\footnotesize{Page \thepage/\pageref{LastPage}}}
\rhead{\gitMark}
\lhead{\textsl{\footnotesize{\textsc{CNFETP} Préparation 3\ieme{} CAPES/CAFEP}}}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


%\usepackage{esvect}
\usepackage[extdef]{delimset}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}


\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkText{Brouillon}
\SetWatermarkText{}

\usepackage{babel}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks,
  linkcolor=blue,
  pdfusetitle
}
\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}

%\usepackage{listings}

% Définition des ensembles
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\C}{\mathbf{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\K}{\mathbf{K}}
\newcommand{\kk}{\mathbf{k}}

\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Cf}{\mathcal{C}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\SO}{\mathcal{SO}}

\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\I}{\mathcal{I}}

%\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
% À activer si on enlève kpfonts. Utile pour les droites

\newcommand{\Cl}{\mathscr{C}}
\newcommand{\CM}{\mathscr{CM}}
\renewcommand{\L}{\mathscr{L}}
\newcommand{\GL}{\mathcal{G}\!\ell}
\newcommand{\SL}{\mathcal{S}\!\ell}

% redéfinition partie réelle et partie imaginaire
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\diag}{\operatorname{diag}}
\newcommand{\grad}{\operatorname{grad}}
\newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}}

\newcommand{\diff}{\mathop{}\mathopen{}\mathrm{d}}

\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}

\newcommand{\GO}[1]{\mathopen{}\mathcal{O}\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\po}[1]{\mathopen{}o\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\conj}{\overline}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}

\newcommand{\transpose}[1]{{\vphantom{#1}}^{t} \! #1}
% essai de \intercal et \top
\newcommand*{\EnsembleQuotient}[2]%
{\ensuremath{%
#1/\!\raisebox{-.65ex}{\ensuremath{#2}}}}
\newcommand*{\ZnZ}[1]{\ensuremath{\EnsembleQuotient{\Z}{#1\Z}}
}


\title{Espaces vectoriels de dimension finie}
\author{Vincent-Xavier Jumel}
\date{décembre 2023}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{%
  \bigskip%
  \begin{center}%
    \bfseries \Large \@author{} - \@title\\%
    \@date%
  \end{center}%
  \bigskip%
}
\makeatother

\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\maketitle

\section{Notion de base d'un espace vectoriel}

\subsection{Famille libre}

Dans un $\K$ espace vectoriel $E$, on considère $\F = (x_i)_{i\in I}$ une
famille d'éléments de $E$. En pratique, $I = \llbracket 1 ; n \rrbracket$.

\begin{definition}[Famille libre]
  La famille $\F$ est \emph{libre} lorsque $\forall \lambda_i \in \K^{(I)},\
  \sum_{i\in I} \lambda_i x_i = O_E \implies \forall i \in I,\
  \lambda_i = 0$.\\
  Si la famille $\F$ est finie, on a $\forall \lambda_i \in \K^n,\
  \sum_{i=1}^n \lambda_i x_i = 0_E \implies \forall i \in
  \llbracket 1 ; n \rrbracket,\ \lambda_i = 0$.
\end{definition}

Une famille non libre est dite \emph{liée}. On parle aussi de vecteurs
linéairement indépendants ou linéairement dépendants.

\begin{exemple}
  La famille $(0_E)$ est une famille liée.
\end{exemple}

Il est facile de vérifier d'ailleurs que toute famille contenant le vecteur
nul $0_E$ est une famille liée.

\begin{exercise}
  Dans $\R^2$, la famille constituée des vecteurs $x_1 = \begin{pmatrix} 1
  \\2 \end{pmatrix},\ x_2 = \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \end{pmatrix}$ et $x_3 =
  \begin{pmatrix} 5 \\6 \end{pmatrix}$ est-elle libre ?
\end{exercise}
\begin{solution}
  On cherche $a,b$ et $c$ tels que $ax_1 + bx_2 + cx_3 = 0_E$. On a donc
  $\left\{ \begin{array}{l}a + 3b + 5c = 0 \\2a + 4b + 6c = 0 \end{array}
  \right.$ En prenant $c = -2$, on obtient $\left\{ \begin{array}{l}a + 3b
  = 10 \\ a + 2b = 6 \end{array} \right.$ et donc $a = -2$ et $b=4$.\\
  La famille est donc liée.
\end{solution}

\begin{exemple}
  $\F = (X^k)_{k\in \N}$ est une famille libre car un polynôme est nul si et
  seulement si tous ses coefficients sont nuls.
\end{exemple}

% voir exercice famille de fonctions (Fichier «Espaces vectoriels de
% dimension finie.pdf» page 2/3

\begin{proposition}
  Toute sous-famille d'une famille libre est libre.\\
  Toute sur-famille d'une famille liée est liée.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $(x_1, \cdots, x_n)$ une famille libre et $(x_1, \cdots, x_{n-1})$ une famille
  liée. On peut trouver $\alpha_1,\cdots,\alpha_{n-1}$ non tous nuls tels que
  $\alpha_1 x_1 + \cdots + \alpha_{n-1} x_{n-1} = 0_E$. Alors, $\alpha_1 x_1 + \cdots
  + \alpha_{n-1} x_{n-1} + 0_{\K}x_n = 0_E$, ce qui est en contradiction
  avec le fait que $(x_1, \cdots, x_n)$ est une famille libre.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Une famille est liée si et seulement si un des vecteurs est combinaison
  linéaire des autres vecteurs de la famille.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $\F = (x_i)_{1≤i≤n}$ une famille de vecteurs.
  \begin{itemize}
    \item Si $\F$ est liée, alors il existe $(\lambda_i)_{1≤i≤n} \in \K^n$,
      non tous nuls, tels que $\sum_{i=1}^n \lambda_i x_i =
      0_E$. En supposant, par exemple, $\lambda_1 ≠ 0$, on a $x_1 =
      \sum_{i=2}^n \dfrac{-\lambda_i}{\lambda_1} x_i$.
    \item Si un des vecteurs est combinaison linéaire des autres, alors $x_1
      = \sum_{i=2}^n \alpha_i x_i$ et donc $1x_1 -
      \sum_{i=2}^n \alpha_i x_i = 0_E$ et comme $1≠0$, la
      famille est bien liée.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{proposition}
  Une famille $\F$ est libre si et seulement si $\forall x\in \Vect \F,\
  \exists ! (\lambda_i) \in \K^{(I)},\ x = \sum_{i\in I}
  \lambda_i x_i$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $\F$ une famille (ici finie)
  \begin{itemize}
    \item Si $\F$ est libre, soit $x \in \Vect \F$.\\ $x$ s'écrit $x =
      \sum_{i=1}^n \alpha_i x_i$ et $x =
      \sum_{i=1}^n \beta_i x_i$. On aurait alors
      $\sum_{i=1}^n \alpha_i x_i = \displaystyle\sum_{i=1}^n
      \beta_i x_i$, d'où $\sum_{i=1}^n (\alpha_i - \beta_i) x_i
      = 0_E$ et donc, $\forall i, \alpha_i = \beta_i$. Il y a donc unicité
      des coefficients.
    \item Si $\forall x \in \Vect \F$, il y a uncité des coefficients, alors
      en particulier, pour $x = 0_E$, on a $0_E = \sum_{i=1}^n
      0x_i$ et c'est la seule solution possible.
  \end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Famille génératrice}

$E$ est un $\K$-espace vectoriel et $\F = (x_i)_{i\in I}$ une famille
d'éléments de $E$.

\begin{definition}[Famille génératrice]
  $\F$ est une famille \emph{génératrice} de $E$ lorsque $E = \Vect \F$.\\
  $\forall x \in E,\ \exists (\lambda_i) \in \K^{(I)}\ x =
  \sum_{i\in I} \lambda_i x_i$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  Dans $\R^2$, la famille constituée des vecteurs $x_1 = \begin{pmatrix} 1
  \\2 \end{pmatrix},\ x_2 = \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \end{pmatrix}$ et $x_3 =
  \begin{pmatrix} 5 \\6 \end{pmatrix}$ est génératrice.
\end{exemple}

\begin{proposition}
  Toute surfamille d'une famille génératrice de $E$ est génératrice de
  $E$.\\
  Dans toute famille génératrice, on peut retirer le vecteur $0_E$ sans
  perdre le caractère générateur.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $x \in E,\ \exists (\alpha_i) \in \K^n,\ x = \alpha_1 0_E + \alpha_2
  x_2 + \cdots + \alpha_n x_n$, alors la famille $(x_2, \cdots x_n)$ est génératrice.

  Si $(x_i)_{1≤i≤n}$ est génératrice de $E$, alors $\forall x \in E,\
  \exists (\alpha_i)_{1≤i≤n},\ x = \alpha_1 x_1 + \cdots + \alpha_n x_n$. Alors,
  pour tout $x_{n+1} \in E,\ x = \alpha_1 x_1 + \cdots + \alpha_{n+1} x_{n+1}$,
  avec $\alpha_{n+1} = 0$.
\end{proof}

\subsection{Base}

\begin{definition}[Base]
  Une famille $\F$ de $E$ est une \emph{base} lorsqu'elle est à la fois
  libre et génératrice.
\end{definition}

Pour $\F = (x_i)_{i\in I}$, on a alors $\forall x \in E,\ \exists !
(\lambda_i)\in \K^{(I)}\ x= \sum_{i\in I} \lambda_i x_i$. On
dit alors que les $\lambda_i$ sont les coordonées de $x$ dans la base $\F$.

\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item Dans $\R^2$, on peut considérer la base canonique
      $\brk*{\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} ; \begin{pmatrix} 0 \\ 1
      \end{pmatrix} }$
    \item Dans le $\R$-espace vectoriel $\C$, on peut prendre la base
      $(1;i)$.
    \item Dans le $\C$-espace vectoriel $\C$, on peut prendre la base $(1)$.
    \item Dans $\C(X)$, on dispose de la base formée de la réunion des
      familles $(X^k)_{k\in \N}$ et $\brk*{\dfrac1{(X-a)^k}}_{\substack{a\in
      \C\\ k \in \N}}$.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\begin{remarque}
  À toute base $\B = (x_i)_{i\in I}$ est attachée la bijection $\Phi \colon
  \K^{(I)} \to E,\ (\lambda_i) \mapsto \sum_{i\in I} \lambda_i x_i$.
\end{remarque}

\begin{theoreme}
  Les bases de $E$ sont les familles libres maximales ou les familles
  génératrices minimales.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  On démontrera dans le cas des familles finies $\F = (x_i)_{1≤i≤n} \in
  E^n$.
  \begin{itemize}
    \item Si $\F$ est une base de $E$, alors elle est libre. Soit $x_{n+1}
      \in E$. Alors $x_{n+1} = \sum_{i=1}^n \lambda_i x_i$ et
      donc $\F \cup \{ x_{n+1} \}$ est une famille liée. Donc les bases sont
      des familles libres maximales.
    \item Si $\F$ est libre maximale, montrons alors que $\F$ est
      génératrice.\\
      Comme $\F$ est maximale, alors pour $x\in E, (x_1,\cdots{} x_n,x)$ est liée.
      Il existe donc $(\alpha_1,\cdots,\alpha_n,\alpha)$ non tous nuls tels que
      $\sum_{i=1}^n \alpha_i x_i + \alpha x = 0_E$.
      \begin{itemize}
        \item Si $\alpha = 0$, alors comme $\F$ est libre, la condition que
          les $\alpha_i$ sont non tous nuls n'est pas possible.
        \item Si $\alpha ≠ 0$, alors $x = \sum_{i=1}^n
          \dfrac{-\alpha_i}{\alpha} x_i$ et donc $\F$ est génératrice, donc
          c'est une base.
      \end{itemize}
    \item Si $\F$ est une base de $E$, alors elle est génératrice de $E$.\\
      Si $\F$ n'est pas minimale parmi les familles génératrices, alors on
      peut enlever à $\F$ un de ses vecteurs et obtenir une famille
      génératrice. Quitte à réindexer, on aurait alors $x_n$ qui serait une
      combinaison linéaire des vecteurs $(x_1,\cdots,x_{n-1})$, ce qui n'est pas
      possible car $\F$ est une base, donc elle est libre.
    \item Si $\F$ est génératrice minimale, alors elle est libre.\\
      Si $\F$ était liée, alors l'un des vecteurs serait une combinaison
      linéaire des autres. Par exemple $x_n = \sum_{x=1}^{n-1}
      \alpha_k x_k$. Dans ces cas, pour tout $x \in E,\ \exists
      (\beta_i)_{1≤i≤n},\ x = \sum_{x=1}^n \beta_i x_i$.\\
      On a donc $x = \sum_{x=1}^{n-1} \beta_i x_i + \beta_n
      \sum_{x=1}^{n-1} \alpha_k x_k =
      \sum_{x=1}^{n-1} \brk*{\beta_i + \beta_n \alpha_i} x_i$.
      Ainsi, tout $x\in E$ s'exprime comme combinaison linéaire de
      $(x_1,\cdots,x_{n-1})$ et donc cette famille serait génératrice, ce qui
      contredit l'hypothèse et donc $\F$ est une base.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{exercise}
  Montrer que la famille des $((1-X),(1-X)(2-X),(1-X)(2-X)(3-X),\cdots)$ est une
  base de $\K[X]$.
\end{exercise}
\begin{solution}
  C'est une famille échelonnée en degré, qui est libre et qui est
  génératrice.
\end{solution}

\begin{theoreme}
  Tout espace vectoriel $E ≠ \{ 0_E \}$ admet au moins une base.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Admis.
\end{proof}

\section{Espaces vectoriels de dimension finie}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
  On dit qu'un espace vectoriel $E$ est de «dimension finie» lorsque $E$
  admet une famille génératrice finie ou si $E = \{ 0_E \}$.
\end{definition}

\begin{theoreme}\label{alg07:thm:existence_base}
  Si $\mathcal{G}$ est une famille génératrice de $E$, un espace vectoriel
  de dimension finie et $\F$ une sous famille libre de $\mathcal{G}$ alors
  il existe une base $\mathcal{H}$ telle que $\F \subset \mathcal{H} \subset
  \mathcal{G}$, «$\subset$» se lisant ici «est une sous famille de».
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Soient $\F = (x_1,\cdots,x_p)$ et $\mathcal{G} = (x_1,\cdots,x_p,\cdots{} x_q)$.\\
  Soit $A$ l'ensemble des familles $\mathcal{H}$ vérifiant $\F \subset
  \mathcal{H} \subset \mathcal{G}$ et telles que $\mathcal{H}$ soit libre.
  Ces familles sont des familles finies.\\
  $\F \in A$, donc $A ≠ ø$. L'ensemble $C$ des cardinaux des éléments de $A$
  est non vide et majoré par $q$. Il existe donc $\mathcal{H}_0 \in A$ ayant
  un cardinal maximum.\\
  Comme $\mathcal{H}_0$ est libre maximale parmi les sous familles de
  $\mathcal{G}$, alors si $x_k \in \mathcal{G} \setminus \mathcal{H}_0$,
  alors $\mathcal{H}_0 \cup \{ x_k \}$ est liée et donc $x_k$ est une
  combinaison linéaire d'éléments de $\mathcal{H}_0$.\\
  D'où tous les élements d$\mathcal{G}$ qui ne sont pas éléments de
  $\mathcal{H}_0$ sont des combinaisons linéaires d'éléments de
  $\mathcal{H}_0$. Or comme $\mathcal{G}$ engendre $E$, $\mathcal{H}_0$
  engendre aussi $E$.

  $\mathcal{H_0}$ est libre et génératrice, c'est donc une base.
\end{proof}

\begin{theoreme}
  Tout espace vectoriel de dimension finie différent de $\{ 0_E \}$ admet au
  moins une base.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  C'est une conséquence du théorème \ref{alg07:thm:existence_base}
\end{proof}

\subsection{Lemme de Steinitz (1871-1928)}

\begin{theoreme}\label{alg07:thm:Steinitz}
  Soit $E$ un espace vectoriel sur $\K$ et $A$ un sous espace vectoriel de
  dimension finie. Si $A$ admet une famille génératrice de cardinal $p$,
  alors toute famille de $p+1$ vecteurs de $A$ est liée.
\end{theoreme}

\begin{proof}
  La preuve se fait par récurrence sur $p$, le nombre de vecteurs.

  \begin{lemme}
    Les applications $D_{k}(\lambda)$ et $T_{i,j}(\alpha)$ conservent la
    dépendance on l'indépendance d'une famille de vecteurs.
  \end{lemme}
  L'application $D_{k}(\lambda)$ est celle qui remplace le vecteur $x_k$
  dans $\F$ par le vecteur $\lambda x_k$. Elle ne sera utilisée que pour
  $\lambda ≠ 0$.\\ L'application $T_{i,j}(\alpha)$ remplace $x_i$ par $x_i +
  \alpha x_j$.
  \begin{proof}
    \begin{itemize}
      \item $\F$ libre $\implies D_{k}(\lambda)(\F)$ libre.\\
        Soit $\F$ libre. On a donc $\sum_{q=1}^n \alpha_q x_q = 0 \implies
        \alpha_q = 0$. Il vient donc que $\sum_{q=1}^{k-1} \alpha_q x_q +
        \alpha_k \lambda x_k + \sum_{q=k+1}^n \alpha_q x_q = 0 \implies
        \alpha_q = 0$ pour $q ≠ k$ et $\alpha_k \lambda = 0$. Or, comme
        $\alpha_k = 0,\ \lambda \alpha_k = 0$ et donc $D_{k}(\lambda)(\F)$
        est libre.
      \item $D_{k}(\lambda)(\F)$ libre $\implies F$ libre.\\
        $D_{k}(\lambda)(\F)$ libre $\implies D_{k}(\lambda')(
        D_{k}(\lambda)(\F))$ libre. En particulier, pour $\lambda' =
        \frac1{\lambda}$, $D_{k}(\lambda')(D_{k}(\lambda)(\F)) = \F$
      \item $\F$ libre $\implies T_{i,j}(\alpha)(\F)$ libre.\\
        Si $\F$ est libre, alors $\lambda_1 x_1 + \cdots + \lambda_i x_i + \cdots +
        \lambda_j x_j + \cdots + \lambda_n x_n = 0 \implies a_k = 0$. Le
        coefficient de $x_j$ dans $T_{i,j}(\alpha)(\F)$ est $\lambda_i +
        \alpha \lambda_j$ et vaut 0, donc la famille $T_{i,j}(\alpha)(\F)$
        est aussi libre.
      \item $T_{i,j}(\alpha)(\F)$ libre $\implies \F$ libre.\\
        Il suffit de remarquer que $T_{i,j}(\alpha)^{-1} =
        T_{i,j}(-\alpha)$.
    \end{itemize}
  \end{proof}
  \begin{remarque}
    L'échange des valeurs $x_i$ et $x_j$, qu'on peut noter $P_{i,j}$ est
    composé de $D$ et $T$ : c'est $T_{i,j}(1) \circ T_{j,i}(-1) \circ
    T_{i,j}(1) \circ D_i(-1)$.\\
    $\begin{array}{ll}
      (x_1,\cdots,x_i,\cdots,x_j,\cdots,x_n)        & ← T_{i,j}(1)  \\
      (x_1,\cdots,x_i + x_j,\cdots,x_j,\cdots,x_n)  & ← T_{j,i}(-1) \\
      (x_1,\cdots,x_i + x_j,\cdots,-x_i,\cdots,x_n) & ← T_{i,j}(1)  \\
      (x_1,\cdots,x_j,\cdots,-x_i,\cdots,x_n)       & ← D_i(-1)     \\
      (x_1,\cdots,x_j,\cdots,x_i,\cdots,x_n)        &               \\
    \end{array}$
  \end{remarque}
  Pour $p = 1$, on pose $A = \Vect(y_1)$ et soient $(x_1,x_2)$ deux vecteurs
  de $A$.\\ $\left\{\begin{array}{l}x_1 = \alpha_1 y_1 \\ x_2 = \alpha_2 y_2
  \end{array}\right.$\\ alors $\alpha_2 x_1 - \alpha_1 x_2 = 0_E$.
  \begin{itemize}
    \item Si $\alpha_1 ≠ 0$, alors $x_2$ est une combinaison de $x_1$ et
      donc la famille $(x_1,x_2)$ est liée.
    \item Si $\alpha_1 = 0$, alors $x_1 = 0_E$ et la famille est liée.
  \end{itemize}
  Soit $p \in \N^*$, supposons que pour tout sous-espace vectoriel $A$
  admettant une famille génératrice à $p$ éléments, la famille à $p+1$
  éléments est liée.\\
  Considérons un sous-espace vectoriel $B$ de $E$ admettant une famille
  génératrice formée de $p+1$ vecteurs : $B = \Vect(y_1,\cdots,y_{p+1})$.\\
  Soit alors une famille $(x_1,\cdots,x_{p+2})$ de $p+2$ vecteurs de $B$.\\
  $\forall k \in \llbracket 1 ; p+2 \rrbracket,\ x_k =
  \sum_{i=1}^{p+1} \alpha_{k,i} y_i = u_k + \lambda_k y_{p+1}$.
  Ainsi les $(u_k)_{1≤k≤p+2}$ sont des éléments de $\Vect (y_k)_{1≤k≤p}$.
  \begin{itemize}
    \item Si $\lambda_1 = \cdots = \lambda_{p+1} = \lambda_{p+2} 0$, la famille
      $(x_1,\cdots,x_{p+1})$ de vecteurs de $\Vect (y_k)_{1≤k≤p}$ est liée par
      hypothèse de récurrence et donc $(x_1,\cdots,x_{p+2})$ est liée comme
      sur-famille d'une famille liée.
    \item S'il existe $i$ tel que $\lambda_i ≠ 0$, par exemple, quitte à
      réordonner, $\lambda_1 ≠ 0$.\\
      On considère la famille $(x_1, x'_2,\cdots,x'_{p+2})$ où les $x'_k = x_k -
      \dfrac{\lambda_k}{\lambda_1} y_{p+1}$.\\
      Si on nomme $\F'$ la famille $(x'_2,\cdots,x'_{p+2})$, on a $\F' = \brk*{
        T_{p+2,1}\brk*{\dfrac{\lambda_{p+2}}{\lambda_1}} \circ \cdots \circ
      T_{2,1}\brk*{\dfrac{\lambda_{2}}{\lambda_1}}}(\F)$\\
      La famille $(x'_2,\cdots,x'_{p+2})$ d'éléments de $\Vect (y_k)_{1≤k≤p}$ est
      liée par hypothèse de récurrence, donc la famille $(x_1,
      x'_2,\cdots,x'_{p+2})$ est aussi liée et comme l'application
      $T_{i,j}(\lambda_k)$ conserve la dépendance, on que la famille
      $(x_1,\cdots,x_{p+2})$ est liée.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{theoreme}
  Si $E$ est un espace vectoriel de dimension finie admettant une famille
  génératrice de cardinal $p$, alors toute famille formée de $p+1$ vecteurs
  est liée.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Voir le lemme \ref{alg07:thm:Steinitz}.
\end{proof}

Dans ce cas, les bases de $E$ ont au plus $p$ vecteurs et on a le corollaire
suivant.

\begin{corollaire}
  Si $E$ est un espace vectoriel de dimension finie, alors toutes ses bases
  ont le même nombre d'éléments.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  Si $E$ est de dimension finie, soient $\B_1$ et $\B_2$ deux vases de $E$
  ayant respectivement $n$ et $m$ éléments. On a alors, en utilisant qu'une
  base est une partie génératrice, $n ≤ m$ et $m ≤ n$, d'où $n = m$.
\end{proof}

On peut enfin poser la définition de la dimension d'un espace vectoriel.

\begin{definition}[dimension d'un espace vectoriel]
  Le cardinal commun à toutes les bases est la \emph{dimension} de $E$.\\
  On note $\dim_{\K} E$ ce nombre et simplement $\dim E$ lorsqu'il n'y a pas
  de confusion.
\end{definition}

Par convention, $\dim \{ 0_E \} = 0$.\\
Un espace qui n'est pas de dimension finie est dit de dimension infine.\\
Par commodité, on note souvent $\dim E < (+)\infty$ pour indiquer que $E$
est de dimension finie.

\begin{theoreme}[de la base incomplète]
  Si $E$ est un espace vectoriel de dimension finie non nulle, on peut
  compléter toute famille libre de $E$ en une base.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Soit $\F = (x_i)_{1≤i≤k}$ une famille libre de $E$, avec $\dim E = n ≥
  k$.\\
  Comme $E$ est de dimension finie, il admet une base $\B = (e_i)_{1≤i≤n}$.
  $\mathcal{G} = \F \cup \B$ est une famille génératrice de $E$. D'après le
  théorème \ref{alg07:thm:existence_base}, il existe une famille
  $\mathcal{H}$ qui soit libre et génératrice telle que $\F \subset
  \mathcal{H} \subset \mathcal{G}$.\\
  Donc $\mathcal{H}$ est une base qui contient la famille $\F$.
\end{proof}

\begin{exemple}
  Dans $E = \K_3[X]$, l'espace vectoriel des polynômes de degré au plus 3.
  On a $\dim E = 4$.\\
  Soit $\F = (X^2 + X +1, X^3 - X + 1)$. $\F$ est échelonnée en degré, elle
  est libre.\\
  On cherche à compléter cette famille en une base de $\K_3[X]$. Soit $\B =
  (1,X,X^2,X^3)$ la base canonique de $E$.\\
  $X^2$ et $X^3$ sont des combinaisons linéaires de $(X^2 + X +1, X^3 - X +
  1,1,X)$ donc $(X^2 + X +1, X^3 - X +1,1,X)$ est une base de $E$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}
  Soit $\F$ une famille de $p$ vecteurs d'un espace vectoriel de dimension
  finie $n$.
  \begin{itemize}
    \item Si $\F$ est libre, alors $p ≤ n$ et $\F$ est une base $\iff n =
      p$.
    \item Si $\F$ est génératrice de $E$, alors $n ≤ p$ et $\F$ est une base
      $\iff n = p$.
  \end{itemize}
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Pour $\F$ libre, si $\F$ est une base, alors $n = p$.\\
  Si $n = p,\ \forall x \in E,\ \F \cup \{ x\}$ est liée et donc, si $\F =
  (x_i)_{1≤i≤n}, \ \sum_{i=1}^n \alpha_i x_i + \alpha x = 0$ où
  les $\alpha_i$ sont non tous nuls. En particulier, $\alpha ≠ 0$ et donc
  $x$ s'écrit $x = \sum_{i=1}^n \dfrac{-\alpha_i}{\alpha} x_i $
  et donc $\F$ est génératrice et donc $\F$ est une base.

  Pour $\F$ génératrice de $E$, si $\F$ est une base, alors $n = p$.\\
  Si $n = p$, on suppose que $\F$ n'est pas libre. Alors l'un des vecteurs
  de $\F$ est combinaison linéaire des $n-1$ autres et donc $E$ admet une
  famille génératrice à $n-1$ vecteurs et donc $n ≤ n-1$, ce qui est
  impossible. Donc $\F$ est libre et donc c'est une base.
\end{proof}

\begin{theoreme}
  Deux espaces vectoriels ayant la même dimension finie sont isomorphes et
  réciproquement, si deux espaces vectoriels sont isomorphes et que l'un est
  de dimension finie, alors l'autre aussi et ils ont la même dimension.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Il s'agit de prouver l'existence de $\Phi \in \L(E,F)$ bijective.\\
  On suppose $\dim E = \dim F = n$.\\
  Soient $\B = (e_i)_{1≤i≤n}$ une base de $E$ et $\B' = (f_i)_{1≤i≤n}$ une
  base de $F$.\\
  $\forall x \in E,\ \exists ! (\alpha_i)_{1≤i≤n} \in \K^n,\ x =
  \sum_{i=1}^n \alpha_i e_i$\\
  $\forall y \in F,\ \exists ! (\beta_i)_{1≤i≤n} \in \K^n,\ y =
  \sum_{i=1}^n \beta_i f_i$\\
  $\begin{array}{rl} \Phi \colon & E \to F \\ & x \mapsto y =
  \sum_{i=1}^n \alpha_i f_i \end{array}$\\
  Linéarité de $\Phi$ :
  $\forall (x,x') \in E^2,\ \forall \lambda \in \K,$
  \begin{align*}
    \Phi(x + \lambda x') & = \Phi(\sum_{i=1}^n \alpha_i e_i +
    \lambda \sum_{i=1}^n \alpha'_i e_i) \\
                         & = \Phi(\sum_{i=1}^n (\alpha_i +
    \lambda \alpha'_i) e_i ) \\
                         & = \sum_{i=1}^n (\alpha_i + \lambda
    \alpha'_i) f_i \\
                         & = \sum_{i=1}^n \alpha_i f_i +
    \lambda \sum_{i=1}^n \alpha'_i f_i \\
                         & = \Phi(x) + \lambda \Phi(x') \\
  \end{align*}
  Donc $\Phi \in \L(E,F)$.

  Montrons que $\Phi$ est bijective. Pour cela, étudions $\ker \Phi$.
  Si $\sum_{i=1}^n \alpha_i f_i = 0_F$, alors, comme les $f_i$
  forment une famille libre, il vient que les $\alpha_i$ sont tous nuls et
  donc $\Phi ( \sum_{i=1}^n \alpha_i e_i ) = 0_F \implies
  \sum_{i=1}^n \alpha_i e_i = 0_E$ et donc $\ker \Phi = \{ 0_E
  \}$ et $\Phi$ est injective.\\
  Montrons que $\Phi$ est surjective.\\
  $\Phi$ étant injective, l'image d'une famille libre de $E$ par $\Phi$ est
  une famille libre de $F$.\\
  $\sum_{i=1}^n \alpha_i \Phi(e_i) = 0_F \implies \Phi (
  \sum_{i=1}^n \alpha_i e_i ) = 0_F \implies
  \sum_{i=1}^n \alpha_i e_i = 0_E$ et $\forall i,\ \alpha_i =
  0$ Ainsi, $(\Phi(e_i))_{1≤i≤n}$ est une famille libre de $F$ à $n$
  vecteurs. C'est donc une base de $F$, donc en particulier, elle est
  génératrice de $\Im \Phi$\\
  $\Im \Phi = \brk[c]*{ \Phi(x) \mid x \in E } = \brk[c]*{
    \Phi(\sum_{i=1}^n \alpha_i e_i) \mid (\alpha_i)_{1≤i≤n} \in
    \K^n} = \brk[c]*{ \sum_{i=1}^n \alpha_i f_i \mid
  (\alpha_i)_{1≤i≤n} \in \K^n}$. \\
  Donc $(\Phi(e_i))_{1≤i≤n}$ est une base de $F$ et de $\Im \Phi$ donc $F =
  \Im \Phi$ et donc $\Phi$ est surjective.

  Réciproquement, supposons que $\dim E = n$ et $\dim F = m$ et que $E
  \simeq F$, c'est à dire qu'il existe $\Phi$ un isomorphisme de $E \to
  F$.\\
  Alors $\Im \Phi = F$ et $\ker \Phi = \{ 0_E \}$. En particulier $\Phi(\B)$
  est libre et on sait que $\Phi(\B)$ engendre $\Im \Phi$, donc $\Phi(\B)$
  est libre et engendre $F$, donc $\Phi(\B)$ est une base de $F$ et donc $n
  = m$.
\end{proof}

Il est utile d'étudier davantage la dimension des sous-espaces vectoriels.
Ainsi, on a le résultat suivant.

\begin{theoreme}
  Si $E$ est un espace vectoriel de dimension finie $n$, alors tout
  sous-espace vectoriel $F$ de $E$ est de dimension finie $n'$, $n'≤ n$ ; de
  plus $n = n' \iff E = F$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Toute famille libre de $F$ est libre dans $E$, donc les bases de $F$ ont
  au plus $n$ vecteurs, d'où l'existence de $n' ≤ n$.
\end{proof}

\begin{theoreme}[de Grassmann (1809 -- 1877)]
  \label{alg07:thm:dimension_somme}
  Si $F$ et $G$ sont deux sous-espaces vectoriels de dimension finie d'un
  espace vectoriel $E$, alors $F + G$ est de dimension finie et $\dim(F+G) =
  \dim F + \dim G - \dim (F \cap G)$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  On distingue deux cas dans cette preuve.
  \begin{itemize}
    \item Si $F \oplus G$, alors $F \cap G = \{0_E \}$ et donc $\dim (F \cap
      G) = 0$.\\
      Si $(f_1,\cdots,f_p)$ est une base de $F$ et $(g_1,\cdots,q_q)$ est une base de
      $G$, alors $(f_1,\cdots,f_p,g_1,\cdots,g_q)$ est générateur de $F \oplus G$.
      Montrons que cette famille est libre.\\
      Soient $\alpha_i$ et $\beta_i$ tels que $\sum_{i=1}^p
      \alpha_i f_i + \sum_{i=1}^q \beta_i g_i = 0_E$. Alors
      $\underbrace{ \underbrace{\sum_{i=1}^p\alpha_i f_i}_{\in F} =
        \underbrace{-\sum_{i=1}^q \beta_i g_i}_{\in G}}_{\in F
      \cap G}$.\\
      $\sum_{i=1}^p\alpha_i f_i = 0_E =
      \sum_{i=1}^q \beta_i g_i$ et comme les deux familles sont
      libres, on en déduit que tous les $\alpha_i$ et tous les $\beta_i$
      sont nuls. Ainsi, $(f_1,\cdots,f_p,g_1,\cdots,g_q)$ est libre et donc est une
      base de $F \oplus G$.

      On a donc $\dim F \oplus G = p + q = \dim F + \dim Q$.
    \item Si les deux espaces ne sont pas en somme directe, alors
      construisons $F'$ tel que $F = (F \cap G) \oplus
      \overbrace{\Vect(l_{k+1},\cdots,l_p)}^{F'}$. $F$ admet donc une base
      $(e_1,e_2,\cdots,e_k,l_{k+1},\cdots,l_p)$.\\
      Montrons que $F + G = F' \oplus G$.

      Soit $x \in F + G,\ x = f + g,\ f\in F,\ g \in G$ et écrivons $f = u +
      v,\ u \in F \cap G$ et $v\in F'$. Ainsi, $x = u + v + g =
      \underbrace{v}_{\in G} + \underbrace{u +g}_{\in G}$.\\
      On a donc $F + G \subset F' + G$. De plus, comme $F' \subset F$, on a
      $F' + G \subset F + G$.\\
      Étudions $F' \cap G$.\\
      Si $x \in F' \cap G$, alors $x \in F \cap G$ et $x \in F'$. Or $F'$
      est un supplémentaire en somme directe de $F \cap G$, d'où $x = 0_E$
      et donc $F' \oplus G = F + G$\\
      On a donc $\dim F + G = \dim F' + \dim G$ d'apèrs le premier point. Or
      $\dim F = \dim F \cap G + \dim F'$ d'où $\dim F' = \dim F - \dim F
      \cap G$ et donc $\dim F + G = \dim F - \dim F \cap G + \dim G$.
  \end{itemize}
\end{proof}

On peut donner quelques dimensions d'espaces vectoriels usuels. En
particulier, on a la proposition suivante concernant la dimension d'un
espace vectoriel produit.

\begin{proposition}
  Soient $E$ et $F$ deux espaces vectoriels de dimensions respectives $n$ et
  $m$. La dimension de l'espace vectoriel produit est $\dim E × F = n+m$
\end{proposition}
\begin{proof}
  $E × F = \brk[c]{ (u,v) \mid u \in E \wedge v \in F }$ et $\forall
  (u_1,u_2) \in E^2,\ \forall (v_1,v_2) \in F^2,\ \forall \lambda \in \K$,
  on a
  \begin{itemize}
    \item $(u_1,v_1) + (u_2,v_2) = (u_1 + u_2, v_2 + v_2)$
    \item $\lambda (u_1,v_2) = (\lambda u_1, \lambda v_2)$
  \end{itemize}
  On vérifie ainsi que $E×F$ est un $\K$ espace vectoriel.\\
  Soient $\B = (e_i)_{1≤i≤n} $ une base de $E$ et $\B' = (f_i)_{1≤i≤m}$ une
  base de $F$.\\
  Soit $\F = ((e_1,0), (e_2,0), \cdots , (e_n,0), (0,f_1), (0,f_2), \cdots, (0,f_m))$
  une famille de $E×F$.\\
  Soient $\alpha_i$ et $\beta_i$ tels que $\sum_{i=1}^n
  \alpha_i (e_i,0) + \sum_{i=1}^m \beta_i (0,f_i) = 0_{E×F}$
  Cete somme est équivalente à $\brk*{\sum_{i=1}^n \alpha_i e_i
  , \sum_{i=1}^m \beta_i f_i} = (0_E, 0_F)$\\
  $\B$ et $\B'$ étant des bases, on a que $\alpha_i$ et $\beta_i$ sont tous
  nuls. Donc $\F$ est libre.

  $\F$ est-elle génératrice ?\\
  $x \in E×F \iff \exists (u,v) \in E×F,\ x =(u,v)$. $u$ s'écrit $u =
  \sum_{i=1}^n \alpha_i e_i$ et $v$ s'écrit $v =
  \sum_{i=1}^m \beta_i f_i$. Ainsi, $x =
  \sum_{i=1}^n \alpha_i (e_i,0) + \displaystyle\sum_{i=1}^m
  \beta_i (0,f_i)$. La famille $\F$ est donc génératrice

  Finalement $\F$ est génératrice et libre, c'est donc une base. Comme elle
  est de cardinal $n+m$, on a bien $\dim E×F = \dim E + \dim F$.
\end{proof}

De ce résultat découlent les dimensions des espaces $\K^n$ et des espaces
isomorphes à $\K^n$.

Le théorème suivant donne la dimension de l'espace des applications
linéaires de $E$ dans $F$.

\begin{theoreme}\label{alg07:prop:dimension_espace_applications_lineaires}
  $\dim \L(E,F) = \dim E × \dim F$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  Soient $\B = (e_i)_{1≤i≤n}$ et $\B' = (f_i)_{1≤i≤n}$ les bases respectives
  des espaces vectoriels $E$ et $F$. Construisons la famille des
  $(\varphi_{i,j})$ des applications linéaires de $E \to F$. On pose
  $\varphi_{i,j}(e_k) = \sum{l=1}^m \alpha_{l,k} f_l$ où
  $\alpha_{l,k} = \delta_{l,j}\delta_{k,i}$.\\
  Ainsi, $\varphi_{i,j}(e_k) = \delta_{l,j}\delta_{k,i} f_j = \delta_{k,i}
  f_j$\\
  La famille $(\varphi_{i,j})_{\substack{1≤i≤n\\1≤j≤m}}$ est à $n×m$
  éléments dans $\L(E,F)$.

  Soient $\alpha_{i,j}$ tels que $\sum_{i=1}^n \sum_{j=1^m
  \alpha_{i,j} \varphi_{i,j}} = 0_{\L(E,F)}$. D'après ce qui précède, cete
  égalité est équivalente à $\sum_{j=1}^m \alpha_{k,j} f_j =
  0_F$. Or $(f_j)$ étant une base, donc libre, on obtient que les
  $\alpha_{k,j}$ sont tous nuls et donc la famille est libre.

  % à reprendre ici (page 21 de Espaces vectoriels de dimension finie)

  Montrons que $(\varphi_{i,j})_{\substack{1≤i≤n\\1≤j≤m}}$ engendre
  $\L(E,F)$.\\
  Soif $f \in \L(E,F)$. $f$ est entièrement déterminée par les vecteurs
  $f(e_i) = \sum_{k=1}^m\alpha_{k,i}f_k$.

  On cherche donc une famille $(\alpha_{i,j})_{\substack{1≤i≤n\\1≤j≤m}}$
  telle que $f = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^m \alpha_{i,j
  \varphi_{i,j}}$. \\
  $\forall k \in \llbracket 1 ; n \rrbracket,\ f(e_k) =
  \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^m \alpha_{i,j} \varphi_{i,j}(e_k)$.
  On a donc $f(e_k) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^m \alpha_{i,j
  \delta_{k,i} f_j}$, d'où\\
  $\sum_{l=1}^m\alpha_{l,k}f_l = \sum_{i=1^n
  \sum_{j=1}^m \alpha_{i,j} \delta_{k,i} f_j}$, ce qui entraîne que\\
  $\sum_{l=1}^m\alpha_{l,k}f_l = \displaystyle\sum_{j=1}^m
  \alpha_{k,j} f_j$ et on peut conclure, par unicité des coordonnées dans la
  base $(f_j)_{1≤j≤m}$, que $\alpha_{j,k} = \alpha_{k,j}$. et ce, pour tout
  $j$ et $k$. On a ainsi déterminé la famille des
  $(\alpha_{i,j})_{\substack{1≤i≤n\\1≤j≤m}}$. et donc
  $(\varphi_{i,j})_{\substack{1≤i≤n\\1≤j≤m}}$ est génératrice de $\L(E,F)$.

  Pour conclure, on obtient bien que $\dim \L(E,F) = \dim E × \dim F$.
\end{proof}

On peut mentionner un cas particulier : $E^*$ le dual de $E$, l'espace des
formes linéaires, c'est-à-dire des applications de $E$ dans $\K$. On a donc
$E^* = \L(E,\K)$ et $\dim E^* = \dim E$.

\begin{remarque}
  Le fait que les applications linéaires étaient entièrement déterminées à
  partir de l'expression des vecteurs d'une base de $E$ dans une base de $E$
  justifiera la notion de matrices et le produit d'une matrice et d'un
  vecteur colonne.
\end{remarque}

\begin{theoreme}
  Soit $f \in \L(E,F),\ \dim E = n,\ \dim F = m,\ \B = (e_i)_{1≤i≤n}$ une
  base de $E$.
  \begin{itemize}
    \item $f$ est injective si et seulement si $f(\B)$ est libre ;
    \item $f$ est surjective si et seulement si $f(\B)$ engendre $F$.
  \end{itemize}
\end{theoreme}
\begin{proof}
  \begin{itemize}
    \item Si $f$ est injective, alors $\ker f = \{0_E \}$. Supposons que
      $\sum_{i=1}^n \alpha_i f(e_i) = 0_F$. Par linéarité,
      $f\brk*{\sum_{i=1}^n \alpha_i e_i} = 0_F$ et donc
      $\sum_{i=1}^n \alpha_i e_i \in \ker f = \{0_E \}$. D'où
      $\sum_{i=1}^n \alpha_i e_i =0_E$ et donc $\alpha_i =0$
      car $(e_i)$ est une base de $E$. Donc $f(e_i)$ est une famille libre.

      Si $f(e_i)$ est une famille libre. Supposons que $f(x) = 0_F$. Alors
      $f\brk*{\sum_{i=1}^n \alpha_i e_i} = 0_F$ et donc
      $\sum_{i=1}^n \alpha_i f(e_i) = 0_F$. Comme $f(e_i)$ est
      libre, on obtient que $\alpha_i = 0$ et donc $x = 0$. Ainsi, $\ker f =
      \{0_E\}$ et donc $f$ est injective.
    \item $f(\B)$ est génératrice de $\Im f$ et $f$ surjective $\iff \Im f =
        F$.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{proposition}
  Si $\dim E = \dim F = n$ et $f \in \L(E,F)$, il y a équivalence entre :
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item $f$ injective
    \item $f$ bijective
    \item $f$ surjective
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
  $f$ injective entraine que $f(\B)$ est libre dans $F$. Or $f(\B)$ est une
  famille de $n$ éléments dans un espace de dimension $n$, donc elle est
  libre maximale, donc c'est une base. Il vient donc que $f$ est bijective,
  donc en particulier surjective.
\end{proof}

\begin{theoreme}[du rang]\label{alg07:thm:rang}
  Si $\dim E = n \in \N,\ f\in \L(E,F)$, alors $\dim \ker f + \dim \Im f =
  n$.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  $\Im f$ est isomorphe à tout supplémentaire $H$ de $\ker f$ dans $E$ :
  $\ker f \oplus H = E$, donc $\dim \ker f + \dim H = n$. Or $\dim H = \dim
  \Im f$, d'où le résultat.
\end{proof}

\begin{definition}[rang d'un application linéaire]
  \label{alg07:def:rang_application_lineaire}
  On appelle \emph{rang} d'une application linéaire, et on note $\rg f$ la
  dimension de $\Im f$ : $\rg f = \dim \Im f$.
\end{definition}

\section{Rang}

\begin{definition}[rang d'une famille de vecteurs]
  Le \emph{rang} d'une famille $\F$ de vecteurs de $E$ est la dimension de
  $\Vect \F$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  Dans $E = \R^3$, avec $\F = (x_1, x_2, x_3)$, $x_1 = (1,2,3)$, $x_2 =
  (3,2,1)$ et $x_3 = (1,1,1)$. On remarquer que $x_1 + x_2 = 4x_3$ et donc
  $\rg \F = \dim \Vect \F = 2$.
\end{exemple}

\begin{proposition}
  Les applications $D_{k}(\lambda)$ et $T_{i,j}(\alpha)$ définies dans la
  preuve du théorème \ref{alg07:thm:Steinitz} conservent le rang d'une
  famille $\F$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $M$ une manipulation élémentaire. $M(\F) \subset \Vect \F$ d'où
  $\Vect M(\F) \subset \Vect \F$.\\
  Pour toute autre famille $\F'$, on a $\Vect M^{-1}(\F') \subset \Vect \F'$
  et donc en particulier pour $\F' = M(\F)$, $\Vect \F \subset \Vect M(\F)$,
  d'où le résultat : $\Vect \F = \Vect M(\F)$ et donc la conservation du
  rang.
\end{proof}

\begin{definition}
  On dit que la famille $\F = (x_i)_{1≤i≤p}$ est échelonnée relativement à
  la base $(e_i)_{1≤i≤n}$ de $E$ lorsqu'il existe $k \in \llbracket 0 ; p
  \rrbracket$ et $\phi$ strictement croissante de $\llbracket 1 ; k
  \rrbracket$ dans $\llbracket 1 ; n \rrbracket$ telle que $\forall i \in
  \llbracket 1 ; k \rrbracket$, $x_i = \sum_{j=\phi{i}}^n
  a_{i,j} e_j$, où $a_{i,\phi(i)} ≠ 0$ et $\forall i ≥ k+1,\ x_i = 0_E$.
\end{definition}

\begin{theoreme}
  Le rang d'une famille échelonnée de vecteurs relativement à une base est
  le nombre de ses vecteurs non-nuls.
\end{theoreme}
\begin{proof}
  On considère une famille échelonnée de vecteurs :\\
  $\begin{array}{llllll}
    x_1 &     = a_{1,\phi(1)} e_1 + & \cdots                           &                             &   & + a_{1,n} e_n \\
    x_2 &     =                     & a_{2,\phi(2)} e_{\phi(2)} + & \cdots                           &   & + a_{2,n} e_n \\
    \vdots    &                     &                             &                             &   &               \\
    x_r &     =                     &                             & a_{r,\phi(r)} e_{\phi(r)} + & \cdots & + a_{r,n} e_n \\
    x_{r+1} & = 0_E                 &                             &                             &   &               \\
    \vdots    &                     &                             &                             &   &               \\
    x_{p} & = 0_E                 &                             &                             &   &               \\
  \end{array}$\\
  $(x_1,\cdots,x_r)$ engendre $\Vect \F$.\\
  $x_r ≠ 0_E$ car $a_{r,\phi(r)} ≠ 0$ et donc la famille $(x_r)$ est une
  famille libre.

  Supposons que, pour $2≤k≤r$, la famille $(x_k,x_k+1,\cdots,x_r)$ est libre et
  considérons la famille $(x_{k-1},x_k,\cdots,x_r)$. Si cette famille était liée,
  alors il existerait une famille de coefficients non tous nuls tels que
  $x = \sum_{i=k-1}^r \alpha_i x_i = 0_E$.\\
  En particulier, la coordonnées de $x$ selon $e_{\phi(k)}$ serait
  $\alpha_{k-1} a_{k-1,\phi(k-1)}$ et celle-ci serait à la fois nulle et non
  nulle. Donc la famille est libre, ce qui conclut la récurrence.

  Ainsi, $(x_1,x_2, \cdots, x_r)$ est une base de $\Vect \F$ et donc $\rg \F =
  r$.
\end{proof}

En pratique, partant d'une famille $\F$ quelconque, on la manipule par la
méthode de Gauss jusqu'à obtenir un système échelonné et de même rang.

De la même façon, chercher le rang d'une application linéaire $f$ de $E$
dans $F$, où $E$ et $F$ sont des espaces vectoriels de dimension finie,
c'est chercher le rang de la famille des $(f(e_i))$. Cela vient du fait que
$f$ est entièrement déterminée par les coordonnées des $f(e_i)$ exprimés
dans une base de $F$.
\end{document}